\kurzfassung

%% deutsch
\paragraph*{}

Jedes Mal, wenn physikalische Objekte oder Daten von einem Punkt zum anderen gelangen müssen, ist der kürzeste Pfad zwischen diesen Punkten gesucht. Die Schwierigkeit besteht nicht nur darin, diesen Pfad zu finden, sondern auch darin, diesen effizient zu finden, das heißt mit kleinstmöglichem Zeitaufwand. 
Dijkstra hat zu diesem Problem einen Algorithmus entwickelt, der beide Kriterien erfüllt und deshalb vielfach zum Einsatz kommt. \\
Aufgrund dessen Relevanz wird in dieser Arbeit ein Gesamtüberblick über diesen Algortihmus vermittelt.
Dazu wird zunächst auf Graphen eingegangen, da der Algorithmus auf Graphen ausgelegt ist. Es wird erklärt, wie Graphen repräsentiert werden können, um die Eingabe nachzuvollziehen.
Anschließend wird die Funktionsweise des Algorithmus erläutert und dessen Komplexität bezüglich Laufzeit  beschrieben. Zur Veranschaulichung wird eine mögliche Implementierung als Codebeispiel gezeigt.
Abschließend werden die vielfältigen Anwendungsbereiche beschrieben, um zu verdeutlichen, weshalb der Algorithmus unverzichtbarer Bestandteil des heutigen Zeitalters ist. 
\\
\\
When two physical objects or data have to be transmitted from one point to another, it is necessary to find the shortest path between these points. The difficulty of this task is not only finding this path but also finding it in an efficient way, which means as quick as possible.
For this problem, Dijkstra has developed an algorithm which meets both critera. Therefore it is used in many cases. \\
Due to its relevance, the purpose of this work is tho give an overview of dijkstra's algorithm.
First, graphs are discussed because the algorithm is based on graphs. It is explained how they are represented in order to understand the algorithm's input. 
Afterwards, it is exemplified how it works and the complexity of its runtime.
A possible implementation as an example of code helps to illustrate the content.
Finally, the multiple scopes of application are described to show why it is an essential part of our modern age.
