\chapter{Einleitung und Problemstellung}

Wir leben in einer modernen, schnelllebigen Welt. Die Globalisierung hat jeden Kontinent verbunden und sowohl Marktwirtschaft und Tourismus florieren mehr denn je.
Doch in solch einer Welt gibt es auch viele logistische Herausforderungen. Waren sollen ausgeliefert werden, Passagierflugzeuge müssen mit passenden Routen ausgestattet werden, Touristen wollen mit zu Rad oder zu Schiene an ihre Urlaubsziele kommen.
Doch wie ist ein solcher Aufwand am effizientesten zu bewältigen?
Hierfür hat der Mathematiker Dijkstra bereits in den Fünfziger Jahren einen Algorithmus entwickelt, der noch heute in der Praxis Anwendung findet.
In dieser Arbeit geht es um genau diesen Algorithmus.
Dafür müssen jedoch vorher Begriffe wie \glqq Graphen \grqq erklärt werden und Datenstrukturen für deren Repräsentation festgelegt werden.
Des Weiteren wird auf den Algorithmus direkt eingegangen, mit einer einführenden Erklärung, der Klärung der Komplexität und anschließender Implementierung in Python Pseudo-Code.
Abschließend werden aktuelle Anwendungsbeispiele präsentiert, um zu zeigen, dass dieses Verfahren zwar schon vor längerer Zeit entwickelt wurde, doch an Relevanz nichts eingebüßt hat.
\\
\\
In the course of this work, Dijkstra's algorithm is presented. \\
For this, a rough explanation of graphs and their representation with data structures are given. 
The next topic is the algorithm itself, explained by an introducing declaration, a discussion of its complexity and a subsequent implementation written in Python pseudo-code.
Finally, its scopes of application are presented in order to illustrate the algorithm's current pertinence.